\section{Семинарский лист №2}

Пусть $S$ - сумма соответствующего ряда. Используя теорему Штольца, докажите
асимптотическую формулу для частичной суммы ряда.

\problem[19]
$\displaystyle \\
	S_n = \sum_{n=1}^N \frac{1}{n^2} \text{--- сходящийся ряд} \\
	S_N \to S, N \to \infty \\
	\text{Доказать: } S_N = S - \frac{1}{N} + o(\frac{1}{N}), N \to \infty
$

Теорема Штольца: Пусть $x_n$ и $y_n$ обе сходится к нулю, причём $0 < y_n < y_{n-1} ~ \forall n$
т.е. $\lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = \left[\frac{0}{0}\right]$. Тогда, если
$\exists \lim_{n \to \infty} \frac{x_n - x{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = A$, то
$\exists \lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = A$.

Обозначим $\displaystyle
	x_n = S - S_n \to 0,  y_n = \frac{1}{n} \to 0,
	\lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = \left[\frac{0}{0}\right]
$

Расмотрим $\displaystyle
	\frac{x_n - x{n-1}}{y_n - y_{n-1}} = \frac{S - S_n - (S - S_{n - 1})}{\frac{1}{n} - \frac{1}{n-1}} =
	\frac{S_{n-1} - S_n}{\frac{n - 1 - n}{n(n - 1)}} = \frac{S_n -  S_{n-1}}{\frac{1}{n(n - 1)}}  =
	\frac{1/n^2}{\frac{1}{n^2 - n}} = \frac{n^2 - n}{n^2} = \frac{1 - \frac{1}{n}}{1}
	\xrightarrow{n \to \infty} 1
$

По т. Штольца $\displaystyle \lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = 1$, т.е.
$\displaystyle \frac{x_n}{y_n} = 1 + o(1), x_n = y_n + o(y_n)$

$\displaystyle
	x_n = S - S_n = \frac{1}{n} + \text{o}\left(\frac{1}{n}\right) \implies S_n = S - \frac{1}{n} +
	\text{o}\left(\frac{1}{n}\right)
$, ч.т.д.

Представьте $S$ в виде суммы ряда с общим членом $a_n$, имеющим заданный порядок
\problem[23]
$\displaystyle \\
	S = \sum_{n=1}^\infty \sin \frac{1}{n^2}$ - представить $S$ в виде суммы ряда с
общим членом $a_n  = \text{O}(\frac{1}{n^3})$.

$\displaystyle
	b_n = \frac{1}{n(n + 1)} \approx \frac{1}{n^2} \\
	sin \frac{1}{n^2} = u_n \approx \frac{1}{n^2}  \\
	u_n - b_n = a_n \approx ? \\
	\sum_{n=1}^\infty b_n = \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n(n+1)} = \sum_{n=1}^\infty (\frac{1}{n} -
	\frac{1}{n+1}) = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{2} - \frac{1}{3} + \dots = 1 \\
	\sum_{n=1}^\infty a_n = \sum_{n=1}^\infty u_n - \sum_{n=1}^\infty = S - 1 \implies S = 1 +
	\sum_{n=1}^\infty a_n
$

$\displaystyle
	a_n = u_n - b_n = \sin \frac{1}{n^2} - \frac{1}{n(n + 1)} = \frac{1}{n^2} - \frac{1}{6}\frac{1}{n^6}
	- \frac{1}{n^2}\frac{1}{1 + \frac{1}{n}} \approx \frac{1}{n^2} - \frac{1}{6n^6} - \frac{1}{n^2}
	(1 - \frac{1}{n}) = -\frac{1}{6n^6} + \frac{1}{n^3} \approx \frac{1}{n^3}
$

$\displaystyle
	\implies S = 1 + \sum_{n=1}^\infty\left(\sin \frac{1}{n^2} - \frac{1}{n(n + 1)}\right)
$
