\documentclass[a4paper,fleqn]{article}
\usepackage{header}

\title{Семинарский лист 1337}
\author{
    Александр Богданов \\ \href{https://t.me/SphericalPotatoInVacuum}{Telegram} \and
    Алиса Вернигор     \\ \href{https://t.me/allisyonok}{Telegram} \and
    Василий Шныпко     \\ \href{https://t.me/yourvash}{Telegram} \and
    Денис Козлов       \\ \href{https://t.me/DKozl50}{Telegram} \and
    Иван Пешехонов     \\ \href{https://t.me/JohanDDC}{Telegram}
}

\date{Версия от {\ddmmyyyydate\today} \currenttime}

\begin{document}
    \maketitle
    \section*{Применяя признак Вейрштрасса, покажите, что ряд сходится абсолютно.}
    %Task 1 

    %Task 2

    %Task 3
    
    \section*{Применяя признак Лейбница, покажите, что ряд сходится.}
    %Task 4
    \subsection*{4}
    \[ \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^n (2n-1)}{n^2 + 3n + 5} \text{ --- знакочередующийся ряд}, \;\;\;
		 a_n = \dfrac{(-1)^n (2n-1)}{n^2 + 3n + 5}, \;\; |a_n|  = \dfrac{2n-1}{n^2 + 3n + 5} \]
		\[ \text{Проверим, что $|a_n|$ монотонно убывает. Рассмотрим $f(x) = \dfrac{2x-1}{x^2 + 3x + 5}$:} \]
		\[ f'(x) = \dfrac{2(x^2 + 3x + 5) - (2x-1)(2x+3)}{(x^2 + 3x + 5)^2} = 
		\dfrac{2x^2 + 6x + 10 - 4x^2 - 4x + 3}{(x^2 + 3x + 5)^2} = 
		-\dfrac{2x^2 - 2x - 3}{(x^2 + 3x + 5)^2} = \]
		\[ = -\dfrac{2\left(x - \dfrac12\right)^2 - \dfrac72}{(x^2 + 3x + 5)^2} < 0 \text{ при } x \ge 2  \;\Rightarrow \]
		\[ \Rightarrow \; |a_n| \searrow \text{ начиная с } n = 2 \]\\[-20 pt]
		\[ \lim_{n\to\infty} |a_n| = \lim_{n\to\infty} \dfrac{2n-1}{n^2 + 3n + 5} = \lim_{n\to\infty}\dfrac{2-\dfrac1n}{n + 3 + \dfrac5n} = 0 \]\\[-10 pt]
		\[ \left\{\begin{array}{l} 
		\text{ряд знакочередующийся},\\[5 pt]
		|a_n| > |a_{n+1}| \; \forall n \ge 2,\\[5 pt]
		\lim_{n\to\infty} |a_n| = 0
		\end{array}\right.
		\Rightarrow \; \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^n (2n-1)}{n^2 + 3n + 5} \; \text{ сходится условно по признаку Лейбница.} \]\\[-5 pt]
		\[ \sum_{n=1}^{\infty} |a_n| = \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{2n-1}{n^2 + 3n + 5} \sim \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n} \text{ --- расходится по признаку сравнения } \Rightarrow \text{ абсолютной сходимости нет.} \]\\

    %Task 5
    \subsection*{5}
    \[ \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^n \ln^2 n}{\sqrt{2n + 3}} \text{ --- знакочередующийся ряд}, \;\;\;
		 a_n = \dfrac{(-1)^n \ln^2 n}{\sqrt{2n + 3}}, \;\; |a_n|  = \dfrac{\ln^2 n}{\sqrt{2n + 3}} \]
		\[ \text{Проверим, что $|a_n|$ монотонно убывает. Рассмотрим $f(x) = \dfrac{\ln^2 x}{\sqrt{2x + 3}}$:} \]
		\[ f'(x) = \dfrac{\dfrac{2\ln x}x \sqrt{2x + 3} - \ln^2 x \dfrac{2}{2\sqrt{2x + 3}}}{2x + 3} = 
		\dfrac{\ln x (4x + 6 - x \ln x)}{x (2x + 2)^{3/2}} = 
		-\dfrac{\ln x }{(2x + 2)^{3/2}} \left( \ln x - 4 - \dfrac6x \right) < 0 \text{ при } x \ge 50  \;\Rightarrow \]
		\[ \Rightarrow \; |a_n| \searrow \text{ начиная с } n = 50 \]\\[-20 pt]
		\[ \lim_{n\to\infty} |a_n| = \lim_{n\to\infty} \dfrac{\ln^2 n}{\sqrt{2n + 3}} =  0, \; \text{ т.к. } \ln^2 n = o(\sqrt{n}) \]\\[-10 pt]
		\[ \left\{\begin{array}{l} 
		\text{ряд знакочередующийся},\\[5 pt]
		|a_n| > |a_{n+1}| \; \forall n \ge 50,\\[5 pt]
		\lim_{n\to\infty} |a_n| = 0
		\end{array}\right.
		\Rightarrow \; \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^n \ln^2 n}{\sqrt{2n + 3}} \; \text{ сходится условно по признаку Лейбница.} \]\\[-5 pt]
		\[ \sum_{n=1}^{\infty} |a_n| = \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{\ln^2 n}{\sqrt{2n + 3}} > \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n} \text{ --- расходится по признаку сравнения } \Rightarrow \text{ абсолютной сходимости нет.} \]\\

    %Task 6
    
    \section*{Применяя группировку членов постоянного знака, покажите, что ряд расходится.}
    %Task 7
    \subsection*{7}
    \[ \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^{[\ln n]}}{2n + 1} \text{ --- знакопеременный ряд} \]
		\[ \text{При $2k \le [\ln n] < 2k + 1 \; \Leftrightarrow \; [e^{2k}] \le n < [e^{2k+1}]$
		$n$-е слагаемое положительно.\\[5 pt]} \]
		\[ \text{Перестановка:} \]
		\[ \sum_{k=1}^{\infty} \sum_{n=[e^{2k}]}^{[e^{2k+1}]-1} \dfrac{(-1)^{[\ln n]}}{2n + 1} =
		\sum_{k=1}^{\infty} \sum_{n=[e^{2k}]}^{[e^{2k+1}]-1} \dfrac{1}{2n + 1} \]
		\[ \text{Оценим сумму группы 
		$A_k = \displaystyle \sum_{n=[e^{2k}]}^{[e^{2k+1}]-1} \dfrac{1}{2n + 1}$ снизу:} \]
		\[ \sum_{n=[e^{2k}]}^{[e^{2k+1}]-1} \dfrac{1}{2n + 1} \ge 
		\dfrac1{2[e^{2k+1}] - 1}\left( [e^{2k+1}]-1 - [e^{2k}] \right) \ge 
		\dfrac{2[e^{2k}] - [e^{2k}]-1}{2[e^{2k+1}] - 1} \ge 
		\dfrac{ [e^{2k}]-1}{2[e^{2k+1}] - 1} \ge
		\dfrac{ [e^{2k + 1}]}{2[e^{2k+1}]} = \dfrac12 \ne 0 \]\\[-20 pt]
		\[ \lim_{k\to\infty} |A_k| = \dfrac12 \ne 0 \; \Rightarrow \; 
		\sum_{k=1}^{\infty} A_k \text{ расходится, т.к. не выполнено необходимое условие сходимости} \; \Leftrightarrow \]
		\[ \Leftrightarrow \; \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^{[\ln n]}}{2n + 1} \; \text{ тоже расходится} \]

    %Task 8

    %Task 9
    \subsection*{9}
    \[ \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^{[\sqrt[3]{n}]}}{\sqrt[3]{n^2 + 3}} \text{ --- знакопеременный ряд} \]
		\[ \text{При $2k \le [\sqrt[3]{n}] < 2k + 1 \; \Leftrightarrow \; 8k^3 \le n < (2k+1)^3$:
		$n$-е слагаемое положительно.\\[5 pt]} \]
		\[ \text{Перестановка:} \]
		\[ \sum_{k=1}^{\infty} \sum_{n=8k^3}^{8k^3+12k^2+6k} \dfrac{(-1)^{[\sqrt[3]{n}]}}{\sqrt[3]{n^2 + 3}} =
		\sum_{k=1}^{\infty} \sum_{n=8k^3}^{8k^3+12k^2+6k} \dfrac{1}{\sqrt[3]{n^2 + 3}} \]
		\[ \text{Оценим сумму группы 
		$A_k = \displaystyle  \sum_{n=8k^3}^{8k^3+12k^2+6k} \dfrac{1}{\sqrt[3]{n^2 + 3}}$ снизу:} \]
		\[  \sum_{n=8k^3}^{8k^3+12k^2+6k} \dfrac{1}{\sqrt[3]{n^2 + 3}} \ge 
		\dfrac{1}{\sqrt[3]{((2k+1)^3 - 1)^2 + 3}}(12k^2 + 6k) = 
		\dfrac{6k(2k+1)}{\sqrt[3]{(2k+1)^6 - 2(2k + 1)^3 + 4}} = \]
		\[ = \dfrac{6k}{\sqrt[3]{(2k+1)^3 - 2 + \dfrac4{(2k + 1)^3}}} \ge
		\dfrac{6k}{2k+1} \; (\text{при } k \ge 1) \ge 3 \ne 0 \]\\[-20 pt]
		\[ \lim_{k\to\infty} |A_k| = 3 \ne 0 \; \Rightarrow \; 
		\sum_{k=1}^{\infty} A_k \text{ расходится, т.к. не выполнено необходимое условие сходимости} \; \Leftrightarrow \]
		\[ \Leftrightarrow \; \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{(-1)^{[\sqrt[3]{n}]}}{\sqrt[3]{n^2 + 3}} \; \text{ тоже расходится} \]

    %Task 10
    \subsection*{10}
    \[ \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{\sin \ln n}{n + 2} \text{ --- знакопеременный ряд} \]
		\[ \text{При $2\pi k < \ln n < 2\pi k + \pi \; \Leftrightarrow \; [e^{2\pi k}]+1 \le n < [e^{2\pi k + \pi}]$:
		$n$-е слагаемое положительно.\\[5 pt]} \]
		\[ \text{Оценим сумму группы 
		$A_k = \displaystyle  \sum_{n=[e^{2\pi k}]+1}^{ [e^{2\pi k + \pi}]-1} \dfrac{\sin \ln n}{n + 2}$ снизу:} \]
		\[ \text{при $2\pi k + \dfrac{\pi}6 \le \ln n \le 2\pi k + \dfrac{5\pi}6 \; 
		\Leftrightarrow \; [e^{2\pi k + \frac{\pi}6}]+1 \le n \le [e^{2\pi k + \frac{5\pi}6}]$:
		$\sin \ln n \ge \dfrac12 \; \Rightarrow$\\[5 pt]} \]
		\[ \Rightarrow \; A_k \ge \sum_{n=[e^{2\pi k + \frac{\pi}6}]+1}^{[e^{2\pi k + \frac{5\pi}6}]} \dfrac{1}{2(n + 2)} \ge
		\dfrac1{2([e^{2\pi k + \frac{5\pi}6}] + 2)}([e^{2\pi k + \frac{5\pi}6}] - [e^{2\pi k + \frac{\pi}6}] - 1) \]\\[-10 pt]
		\[ 8 [e^{2\pi k + \frac{\pi}6}] < [e^{2\pi k + \frac{5\pi}6}] < 9 [e^{2\pi k + \frac{\pi}6}] \; \Rightarrow \; 
		A_k \ge \dfrac{7[e^{2\pi k + \frac{\pi}6}] - 1}{2(9[e^{2\pi k + \frac{\pi}6}] + 2)} \xrightarrow{k \to \infty} \dfrac7{18} \ne 0 \]\\[-20 pt]
		\[ \lim_{k\to\infty} |A_k| \ge \dfrac7{18} \ne 0 \; \Rightarrow \; 
		\sum_{k=1}^{\infty} A_k \text{ расходится, т.к. не выполнено необходимое условие сходимости} \; \Leftrightarrow \]
		\[ \Leftrightarrow \; \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{\sin \ln n}{n + 2} \; \text{ тоже расходится} \]

    %Task 11
    \subsection*{11}
    \[ \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{\sin \pi \sqrt{n}}{\sqrt{2n + 1}} \text{ --- знакопеременный ряд} \]
		\[ \text{При $2\pi k < \pi \sqrt{n} < 2\pi k + \pi \; \Leftrightarrow \; 4k^2 < n < (2k+1)^2$:
		$n$-е слагаемое положительно.\\[5 pt]} \]
		\[ \text{Оценим сумму группы 
		$A_k = \displaystyle  \sum_{n=4k^2+1}^{4k^2+4k} \dfrac{\sin \pi \sqrt{n}}{\sqrt{2n + 1}}$ снизу:} \]
		\[ \text{при $2\pi k + \dfrac{\pi}6 \le \pi \sqrt{n} \le 2\pi k + \dfrac{5\pi}6 \; 
		\Leftrightarrow \; \left(2k + \dfrac16\right)^2 \le n \le \left(2k + \dfrac56\right)^2$:
		$\sin \pi \sqrt{n} \ge \dfrac12 \; \Rightarrow$\\[5 pt]} \]
		\[ \Rightarrow \; A_k \ge \sum_{n=\left(2k + \frac{1}6\right)^2}^{(2k + \frac{5}6)^2} \dfrac{1}{2\sqrt{2n + 1}} \ge
		\dfrac1{2\sqrt{2(2k + \frac{5}6)^2+1}}\left(\left(2k + \frac{5}6\right)^2 - \left(2k + \frac{1}6\right)^2\right) = \]
		\[ = \dfrac{\dfrac{2}3\left(4k + 1\right)}{2\sqrt{8k^2 + \frac{20}3 k + \frac{34}{9}}} = 
		\dfrac{1}3 \cdot \dfrac{4 + \dfrac{1}k}{\sqrt{8 + \frac{20}{3k} + \frac{34}{9k^2}}}
		\xrightarrow{k \to \infty} \dfrac{4}{3 \cdot 2\sqrt2} = \dfrac{2}{3\sqrt2} \ne 0 \]\\[-20 pt]
		\[ \lim_{k\to\infty} |A_k| \ge \dfrac{2}{3\sqrt2} \ne 0 \; \Rightarrow \; 
		\sum_{k=1}^{\infty} A_k \text{ расходится, т.к. не выполнено необходимое условие сходимости} \; \Leftrightarrow \]
		\[ \Leftrightarrow \; \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{\sin \pi \sqrt{n}}{\sqrt{2n + 1}} \; \text{ тоже расходится} \]
    
    \section*{Применяя признак Дирихле или Абеля, покажите, что ряд сходится.}
    %Task 12
    \subsection*{12}
    $\displaystyle \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{cos \; \sqrt{2}n}{2n - 5}$ \\
    Пусть $\displaystyle a_n = cos \; \sqrt{2}n$, тогда $\left| \sum\limits_{n = 1}^N a_n \right| \leq 1$, то есть частичная сумма $\displaystyle a_n$ ограничена. \\
    Пусть $\displaystyle b_n = \frac{1}{2n - 5}$, тогда, очевидно, $b_n \searrow 0$. \\
    Заметим, что $\displaystyle \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{cos \; \sqrt{2}n}{2n - 5} = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n \; \cdot \; b_n =>$ ряд сходится по признаку Дирихле. \\ 

    %Task 13
    \subsection*{13}
    $\displaystyle \sum\limits_{n = 2}^{\infty} \frac{sin(4n)}{ln \; n - ln \; ln \; n}$ \\
    $\displaystyle a_n = sin(4n) => \sum\limits_{n = 2}^{\infty} a_n - \text{ограничена}$. \\
    $\displaystyle b_n = \frac{1}{ln \; n - ln \; ln \; n}$ \\
    Покажем, что $\displaystyle b_n \searrow 0$: \\
    Пусть $\displaystyle f(x) = \frac{1}{ln \; x - ln \; ln \; x}$. Найдём её производную и покажем, что она всегда меньше нуля. Это будет означать, что функция, а значит, и $\displaystyle b_n$ монотонно убывает: \\
    \begin{equation*} f'(x) = -\frac{1 \; \cdot \; (ln \; x - ln \; ln \; x)'}{(ln \; x - ln \; ln \; x)^2} = -\frac{\frac{1}{x} - \frac{1}{x\; ln \; x}}{(ln \; x - ln \; ln \; x)^2} \end{equation*}
    При $\displaystyle x \rightarrow \infty \; \; \frac{1}{x} - \frac{1}{x\; ln \; x} > 0 => f'(x) < 0 => b_n$ монотонно убывает. Также заметим, что при $\displaystyle n \rightarrow \infty \; \; ln \; n$ растёт быстрее, чем $ln\; ln\; n => (ln \; n - ln \; ln \; n) \rightarrow \infty => b_n = \frac{1}{ln \; n - ln \; ln \; n} \rightarrow 0$. Следовательно $\displaystyle b_n \searrow 0 =>$ ряд сходится по признаку Дирихле. $\displaystyle \blacksquare$ \\

    %Task 14

    %Task 15
    \subsection*{15}
    $\displaystyle \frac{(-1)^n \; \cdot \; cos \; 3n}{\sqrt{n^2 + 2}}$ \\
    Пусть $\displaystyle a_n = (-1)^n \cdot cos\; 3n$. Докажем, что частичная сумма этого ряда ограничена. Для этого посчитаем $\displaystyle S_N^{+}$ и $\displaystyle S_N^{-}$ и докажем, что они ограничены. Для удобства рассмотрим такие $\displaystyle n$, что $\displaystyle n = 2 \cdot p, \; p \in \mathbb{N}$. \\
    Тогда $\displaystyle S_N^{+} = \sum\limits_{p=1}^{N} cos(6p)$ ограничена (доказано на семинаре). $\displaystyle S_N^{-} = \sum\limits_{p = 1}^{N} cos(3 + 6p) = \sum\limits_{p = 1}^{N} (cos \; 3 \; cos \; 6p - sin \; 3 \; sin \; 6p) = cos\; 3 \; \sum\limits_{p = 1}^{N} cos\; 6p - sin\; 3 \; \sum\limits_{p = 1}^{N} sin\; 6p \; - $ и уменьшаемое, и вычитаемое ограничены, значит и $S_N^{-}$ ограничена. \\
    Таким образом $\displaystyle S_N = S_N^{+} - S_N^{-}$ ограничена. \\
    Теперь пусть $\displaystyle b_n = \frac{1}{\sqrt{n^2 + 2}}$. Докажем, что $\displaystyle b_n \searrow 0$. Очевидно, что $b_n \rightarrow 0$. Для доказательства монотонного убывания сравним $\displaystyle b_n$ и $\displaystyle b_{n + 1}$: \\
    \begin{flalign*}
        & \frac{1}{\sqrt{n^2 + 2}}\; \vee \; \frac{1}{\sqrt{(n+1)^2 + 2}} & \\
        & \frac{1}{n^2 + 2}\; \vee \; \frac{1}{(n+1)^2 + 2} & \\
        & (n + 1)^2 + 2 \; \vee \; n^2 + 2 & \\
        & n^2 + 2n + 3 \; \vee \; n^2 + 2 & \\
        & 2n + 1 > 0 \text{, начиная с какого-то} \; n_0. &
    \end{flalign*}
    Следовательно, $\displaystyle b_n \searrow 0$. Значит, наш ряд сходится по признаку Дирихле.

    %Task 16
    \subsection*{16}
    $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{(3n - 2)\; \cdot \; sin(n)}{n^2 - 3n + 1}$ \\
    $\displaystyle a_n = sin(n) => \sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$ $\displaystyle -$ ограничена. \\
    $\displaystyle b_n = \frac{3n - 2}{n^2 - 3n + 1}$ \\ \\
    Докажем, что $\displaystyle b_n \searrow 0$. Очевидно, что $\displaystyle b_n \rightarrow 0$. Для дальнейшего доказательства сравним $\displaystyle b_n$ и $\displaystyle b_{n + 1}$: \\
    \begin{flalign*}
        & \frac{3n - 2}{n^2 - 3n + 1} \; \vee \; \frac{3n + 1}{(n + 1)^2 - 3n - 2} & \\
        & (3n - 2) ((n + 1)^2 - 3n - 2) \; \vee \; (3n + 1)(n^2 - 3n + 1) & \\
        & (3n - 2) (n^2 - n - 1) \; \vee \; (3n + 1)(n^2 - 3n + 1) & \\
        & 3n^3 - 3n^2 - 3n - 2n^2 + 2n + 2 \; \vee \; 3n^3 - 9n^2 + 3n + n^2 -3n + 1 & \\
        & 3n^2 - n + 1 > 0 \; \text{начиная с какого-то} \; n_0 => \; \text{ряд сходится по признаку Дирихле.} \; \blacksquare&
    \end{flalign*} \\

    %Task 17
    
    \section*{Исследуйте ряд на сходимость и абсолютную сходимость, используя асимптотику общего члена.}
    %Task 18

    %Task 19

    %Task 20

    %Task 21
    \subsection*{21}
    $\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{cos \; n}{\sqrt{n} + cos \; n}$ \\
    \begin{equation*} a_n = \frac{cos \; n}{\sqrt{n} + cos \; n} = \frac{cos \; n}{\sqrt{n}} \cdot \frac{1}{1+\frac{cos\; n}{\sqrt{n}}} = \frac{cos\; n}{\sqrt{n}} \cdot (1 - \frac{cos\; n}{\sqrt{n}} + \frac{\frac{cos^2n}{n}}{1 + \frac{cos\; n}{\sqrt{n}}}) = \frac{cos\; n}{\sqrt{n}} - \frac{cos^2n}{n} + \frac{\frac{cos^3n}{n^{1.5}}}{1 + \frac{cos\; n}{\sqrt{n}}} = O(\frac{cos \; n}{\sqrt{n}})\end{equation*}
    $\displaystyle \frac{cos \; n}{\sqrt{n}}$ сходится по признаку Дирихле $\displaystyle => \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n$ сходится условно. \\
    Рассмотрим теперь абсолютную сходимость. $\displaystyle |a_n| = \left|\frac{cos \; n}{\sqrt{n}}\right| = \frac{|cos \; n|}{\sqrt{n}}$. С семинара известно, что $\displaystyle \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{|cos\; n|}{n}$ расходится, следовательно, так как $\displaystyle \frac{|cos\; n|}{n} \leq \frac{|cos\; n|}{\sqrt{n}}$, то по признаку сравнения $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{|cos\; n|}{\sqrt{n}}$ расходится $\displaystyle =>$ ряд расходится абсолютно. \\

    %Task 22

    %Task 23
    
    \section*{Вычислите произведение рядов.}
    %Task 24

    %Task 25

\end{document}